# Синтин
> 2019.05.12 [🚀](../../index/index.md) [despace](index.md) → [Fuel](ps.md)  
> Nav.:  
> [FAQ](faq.md)［[SC+OE+SGM](sc.md)］ ~~ [CON](contact.md)·[Pers](person.md) ~~ [Ctrl](control.md) ~~ [Doc](doc.md) ~~ [Drawing](draw.md) ~~ [EF](ef.md) ~~ [Event](event.md) ~~ [FS](fs.md) ~~ [HF&E](hfe.md) ~~ [KT](kt.md) ~~ [N&B](nnb.md) ~~ [Project](project.md) ~~ [QM](qm.md) ~~ [R&D](rnd.md) ~~ [SI](si.md) ~~ [Test](test.md) ~~ [TRL](trl.md)

[TOC]

---

> <small>**Синтин** — русскоязычный термин. **Syntin** — англоязычный эквивалент.</small>

**「Синтин」** — разработанное в СССР синтетическое высокоэнергетическое углеводородное ракетное топливо. Бесцветная, крайне текучая жидкость с лёгким приятным запахом.

См. также [сравнение видов топлив](ps.md).

|Наименование|1‑метил‑1,2‑дициклопропилциклопропан|
|:--|:--|
|Плотность|0.851 g/㎝³|
|T кипения|+158 ℃|
|[Токсичность](nfpa_704.md)|токсичен|
|Состояние|жидкое|
|Хим. формула|C₁₀H₁₆|



## Характеристики
В отличие от большинства других вариантов высокоэффективного углеводородного топлива, синтин является химически устойчивым и может храниться неограниченно долго. Крайне текуч, что способствует снижению трения жидкости в двигательной установке, что снижает требования к мощности [турбонасосов](turbopump.md) и повышает [удельный импульс](ps.md).

Модификация РН 「[Союз‑У](soyuz.md)」, в которой в качестве горючего на блоке А вместо керосина использовался синтин, в остальном обе версии ракеты носителя одинаковы. Полезная нагрузка модифицированной РН на 200 ㎏ больше, чем у обычного 「Союза‑У」.



## Применение
Синтин как ракетное топливо используется в [разгонных блоках ДМ](блок_д.md), а также специальной модификации ракеты‑носителя 「[Союз‑У2](soyuz.md)」 и крылатых ракетах. Cинтин также использовался в двигательной установке космического корабля 「Буран」.

С 1996 года из‑за высокой стоимости и отсутствия месторождений сырья на российской территории пришлось отказаться от использования синтина: начиная с 「Союза ТМ‑24」 все пилотируемые корабли вернулись на носитель 「Союз‑У」. Одновременно, это вынудило конструкторов усиленно бороться за снижение массы кораблей, чтобы компенсировать убыль энергетики носителя.



## Docs/Links (TRANSLATEME ALREADY)
|**Sections & pages**|
|:--|
|**`Топливо:`**<br> [Кавитация](cavitation.md) ~~ [Мятый газ](exhsteam.md) ~~ [Нейтрализация КРТ](нейтрализация_крт.md)|

1. Docs: …
1. <https://en.wikipedia.org/wiki/Syntin>


## The End

end of file
